# Мемы предосторожности при работе с конструктором

Многие электронные компоненты чувствительны к статическому электричеству и могут повредиться при прохождении разряда через них. Поэтому **плату нужно брать за уголки**. Они подключены к земле, за счёт чего и осуществляется разрядка от статического электричества. Также крайне желательно работать с надетым антистатическим браслетом, подключенным к линии заземления.

![take-places](Common/Lessons/img/take-places.png)

Обязательно следите за тем, на какой поверхности лежат платы и не касаются ли контакты каких-либо металлических предметов. Как минимум, платы должны стоять на диэлектрической поверхности (деревянный стол, лист бумаги).

> **!!!** Все подключения обязательно проводить **при отключенном питании**! То есть, сначала проверить отсутствие питания, далее произвести все соединения (проводками или платы с платами), **проверить правильность соединения** (особенно по линии питания), затем только подключать в компьютер или другой источник питания.

---
Следите за соединением плат между собой: на каждой плате есть уголок, отмеченный белым, который и является ориентиром для того, c какой стороны подключать одну плату к другой. Все белые уголки должны быть на одной стороне. 

![corner](Common/Lessons/img/corner.png)

Проверяйте, что разъёмы подключены друг к другу без смещений. Соединение разъёмов должно происходить без особых усилий, иначе есть риск погнуть или сломать контакты.

![connection](Common/Lessons/img/connection.png)

---
Крайне желательно подклеить заднюю часть белых разъёмов термоклеем во избежание их изгиба назад.

![glue](Common/Lessons/img/glue.jpg)

---
Любая нагрузка **больше 50 мА** (мощные светодиоды, электрозамки, электродвигатели) напрямую к портам на шине **не подключается**. Для этого используются либо управляемые каналы на плате EPS, либо самостоятельно изготовленные ключи на базе транзисторов, MOSFET-ов или т.п.

Описание линий питания:
- 3V3 - линия +3,3В, используется для питания микроконтроллера, датчиков и управляемых каналов 1, 2 и 3;
- VBAT - линия от "плюса" аккумулятора, напряжение находится в пределах 3,0...4,2В, используется для питания радиомодуля и управляемых каналов 4 и 5 (по умолчанию);
- 5V - линия +5В, идёт от аккумулятора через встроенный преобразователь.

Не следует превышать указанные напряжения для соответствующей линии, а также дополнительно подавать напряжение на линии 3V3, 5V и VBAT, если есть питание от аккумулятора через плату EPS.

---
Будьте внимательны при подключении аккумулятора к плате EPS: нужный разъём находится слева от порта USB и имеет обозначение Battery, а также "+" и "-".

![battery](Common/Lessons/img/battery.png)

---
Программатор подключается к плате бортового компьютера (НЕ в плату датчиков) в соответствии с обозначениями на плате. Если плата питается от внешнего источника, то линию +3.3В лучше отключить во избежание повреждения программатора. 

![programmer](Common/Lessons/img/programmer.png)

---
При использовании радиомодуля **обязательно**:
- наличие питания по линии VBAT (подключение платы EPS с аккумулятором);
- подключение антенны.

---
При работе с платой EPS с аккумулятором желательно подключение питания по USB во избежания разряда аккумулятора.